<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://drduydangpham.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://drduydangpham.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-03-25T14:14:42+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/feed.xml</id><title type="html">Duy Dang-Pham</title><subtitle>Dr. Duy Dang-Pham (Đặng Phạm Thiên Duy) | Fulbright Scholar-in-Residence 2024 | MIS Researcher &amp; Consultant | Academic Manager | PhD </subtitle><entry><title type="html">Google Gemini updates: Flash 1.5, Gemma 2 and Project Astra</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra/" rel="alternate" type="text/html" title="Google Gemini updates: Flash 1.5, Gemma 2 and Project Astra"/><published>2024-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2024-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra/"><![CDATA[<p>May 14, 2024[[read-time]] min read We’re introducing a series of updates across the Gemini family of models, including the new 1.5 Flash, our lightweight model for speed and efficiency, and Project Astra, our vision for the future of AI assistants. In December, we launched our first natively multimodal model Gemini 1.0 in three sizes: Ultra, Pro and Nano. Just a few months later we released 1.5 Pro, with enhanced performance and a breakthrough long context window of 1 million tokens.Developers and enterprise customers have been putting 1.5 Pro to use in incredible ways and finding its long context window, multimodal reasoning capabilities and impressive overall performance incredibly useful.We know from user feedback that some applications need lower latency and a lower cost to serve. This inspired us to keep innovating, so today, we’re introducing Gemini 1.5 Flash: a model that’s lighter-weight than 1.5 Pro, and designed to be fast and efficient to serve at scale.Both 1.5 Pro and 1.5 Flash are available in public preview with a 1 million token context window in Google AI Studio and Vertex AI. And now, 1.5 Pro is also available with a 2 million token context window via waitlist to developers using the API and to Google Cloud customers.We’re also introducing updates across the Gemini family of models, announcing our next generation of open models, Gemma 2, and sharing progress on the future of AI assistants, with Project Astra.Context lengths of leading foundation models compared with Gemini 1.5’s 2 million token capability1.5 Flash is the newest addition to the Gemini model family and the fastest Gemini model served in the API. It’s optimized for high-volume, high-frequency tasks at scale, is more cost-efficient to serve and features our breakthrough long context window.While it’s a lighter weight model than 1.5 Pro, it’s highly capable of multimodal reasoning across vast amounts of information and delivers impressive quality for its size.The new Gemini 1.5 Flash model is optimized for speed and efficiency, is highly capable of multimodal reasoning and features our breakthrough long context window.1.5 Flash excels at summarization, chat applications, image and video captioning, data extraction from long documents and tables, and more. This is because it’s been trained by 1.5 Pro through a process called “distillation,” where the most essential knowledge and skills from a larger model are transferred to a smaller, more efficient model.Read more about 1.5 Flash in our updated Gemini 1.5 technical report, on the Gemini technology page, and learn about 1.5 Flash’s availability and pricing.Over the last few months, we’ve significantly improved 1.5 Pro, our best model for general performance across a wide range of tasks.Beyond extending its context window to 2 million tokens, we’ve enhanced its code generation, logical reasoning and planning, multi-turn conversation, and audio and image understanding through data and algorithmic advances. We see strong improvements on public and internal benchmarks for each of these tasks.1.5 Pro can now follow increasingly complex and nuanced instructions, including ones that specify product-level behavior involving role, format and style. We’ve improved control over the model’s responses for specific use cases, like crafting the persona and response style of a chat agent or automating workflows through multiple function calls. And we’ve enabled users to steer model behavior by setting system instructions.We added audio understanding in the Gemini API and Google AI Studio, so 1.5 Pro can now reason across image and audio for videos uploaded in Google AI Studio. And we’re now integrating 1.5 Pro into Google products, including Gemini Advanced and in Workspace apps.Read more about 1.5 Pro in our updated Gemini 1.5 technical report and on the Gemini technology page.Gemini Nano is expanding beyond text-only inputs to include images as well. Starting with Pixel, applications using Gemini Nano with Multimodality will be able to understand the world the way people do — not just through text, but also through sight, sound and spoken language.Read more about Gemini 1.0 Nano on Android.Today, we’re also sharing a series of updates to Gemma, our family of open models built from the same research and technology used to create the Gemini models.We’re announcing Gemma 2, our next generation of open models for responsible AI innovation. Gemma 2 has a new architecture designed for breakthrough performance and efficiency, and will be available in new sizes.The Gemma family is also expanding with PaliGemma, our first vision-language model inspired by PaLI-3. And we’ve upgraded our Responsible Generative AI Toolkit with LLM Comparator for evaluating the quality of model responses.Read more on the Developer blog.As part of Google DeepMind’s mission to build AI responsibly to benefit humanity, we’ve always wanted to develop universal AI agents that can be helpful in everyday life. That’s why today, we’re sharing our progress in building the future of AI assistants with Project Astra (advanced seeing and talking responsive agent).To be truly useful, an agent needs to understand and respond to the complex and dynamic world just like people do — and take in and remember what it sees and hears to understand context and take action. It also needs to be proactive, teachable and personal, so users can talk to it naturally and without lag or delay.While we’ve made incredible progress developing AI systems that can understand multimodal information, getting response time down to something conversational is a difficult engineering challenge. Over the past few years, we’ve been working to improve how our models perceive, reason and converse to make the pace and quality of interaction feel more natural.Building on Gemini, we’ve developed prototype agents that can process information faster by continuously encoding video frames, combining the video and speech input into a timeline of events, and caching this information for efficient recall.By leveraging our leading speech models, we also enhanced how they sound, giving the agents a wider range of intonations. These agents can better understand the context they’re being used in, and respond quickly, in conversation.With technology like this, it’s easy to envision a future where people could have an expert AI assistant by their side, through a phone or glasses. And some of these capabilities are coming to Google products, like the Gemini app and web experience, later this year.We’ve made incredible progress so far with our family of Gemini models, and we’re always striving to advance the state-of-the-art even further. By investing in a relentless production line of innovation, we’re able to explore new ideas at the frontier, while also unlocking the possibility of new and exciting Gemini use cases.Learn more about Gemini and its capabilities. Your information will be used in accordance with Google’s privacy policy.</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>      Done. Just one step more.
    
      Check your inbox to confirm your subscription.
    You are already subscribed to our newsletter.
    You can also subscribe with a
    different email address
    
    .
    
  Let’s stay in touch. Get the latest news from Google in your inbox.
          Follow Us
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[We’re sharing updates across our Gemini family of models and a glimpse of Project Astra, our vision for the future of AI assistants.]]></summary></entry><entry><title type="html">Phân tích dữ liệu hành vi bằng ngôn ngữ R</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2023/phan-tich-du-lieu-hanh-vi-bang-ngon-ngu-r/" rel="alternate" type="text/html" title="Phân tích dữ liệu hành vi bằng ngôn ngữ R"/><published>2023-12-16T07:00:00+00:00</published><updated>2023-12-16T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2023/phan-tich-du-lieu-hanh-vi-bang-ngon-ngu-r</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2023/phan-tich-du-lieu-hanh-vi-bang-ngon-ngu-r/"><![CDATA[<p>Trong nghiên cứu khoa học xã hội và đời sống hàng ngày chúng ta thường có dữ liệu về hành vi và tâm lý của con người, ví dụ như trắc nghiệm IQ, <a href="https://openpsychometrics.org/tests/IPIP-BFFM/" target="\_blank">mô hình 5 nhóm tính cách đặc trưng (Big 5 Personality)</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Net_promoter_score" target="\_blank">net promoter score</a>, và hàng trăm hàng ngàn bài trắc nghiệm hay test khác nhau mà mỗi doanh nghiệp hay tổ chức tự tạo ra nhằm đo lường và đánh giá các đặc tính “vô hình” thuộc về nhân viên như mức độ hạnh phúc, năng lực chuyên môn, khả năng teamwork, vân vân.</p> <p>Trong thời đại trí tuệ nhân tạo và học máy càng ngày càng phổ biến, các doanh nghiệp thường tập trung vào việc phân tích dữ liệu lớn, tổng hợp hàng trăm nghìn biến (variables/indicators) được thu thập tự động để đưa ra kết luận về một vấn đề gì đấy, mà dữ liệu liên quan đến tâm lý và hành vi truyền thống được thu thập thông qua khảo sát hay phỏng vấn đôi khi bị lu mờ, dù công dụng của loại dữ liệu này, nếu làm đúng, có thể mang lại lợi ích lớn trong việc hiểu thêm về một người nào đấy. Trong bài post này, mình sẽ sử dụng ngôn ngữ R để phân tích một bộ dữ liệu mẫu liên quan đến hành vi bảo mật thông tin của nhân viên một doanh nghiệp lớn ở TPHCM, nơi mình đã tư vấn nâng cấp hệ thống bảo mật thông tin từ năm 2014.</p> <h3 id="bài-toán-phân-tích-dữ-liệu-hành-vi">Bài toán phân tích dữ liệu hành vi</h3> <p>Nói sơ qua thì trong phân tích dữ liệu thường làm hai đề bài, một là dự đoán một cái gì đấy, còn hai là tìm patterns hay xu hướng của bộ dữ liệu có trong tay, để làm tăng ý nghĩa của dữ liệu đó. Đầu tiên chúng ta nhìn sơ qua tập dữ liệu. Bộ dữ liệu này gồm 75 indicators (chỉ số) với số lượng mẫu gồm 185 nhân viên (đã được lược bỏ cho mục đích bài post này). Các biến bao gồm demographics như giới tính, tuổi, năm làm việc… và phần lớn các biến còn lại liên quan đến tâm lý và hành vi của nhân viên.</p> <p>Nói thêm ở đây thì trong nghiên cứu khoa học xã hội liên quan đến tâm lý và hành vi, thường khảo sát có thể sẽ khá dài với cả trăm câu hỏi là bình thường. Lí do là vì cả hành vi lẫn tâm lý, khác với các thước đo có thể thấy được khác như tiền bán hàng hoặc số lượng người theo dõi, thì các biến kể trên đa phần là “vô hình” (Latent), nên mỗi một biến, ví dụ như “suy nghĩ của nhân viên về cách lãnh đạo của sếp” phải được đo lường bằng 5-6 câu hỏi hay indicators như: “Sếp luôn tưởng thưởng hành vi tốt”, “Sếp hay để ý đến các hành động nhỏ của nhân viên”, “Sếp thường làm gương trong công việc”… gom các indicators này lại và phân tích thì mới tạo ra một biến latent để (<strong><em>hi vọng</em></strong>) có thể phản ánh được chân thật khái niệm “vô hình” mà mình đang đo lường.</p> <p>Tất nhiên thì độ chính xác của việc phản ánh khái niệm “vô hình” đó dựa vào nhiều yếu tố ở các bước khác nhau trong dự án nghiên cứu, từ thiết kế khảo sát/survey, đến thực hiện khảo sát, xử lý dữ liệu tiền phân tích (preprocessing), và áp dụng <strong>ĐÚNG</strong> kỹ thuật phân tích (ở đây mình nhấn mạnh chữ đúng vì có nhiều dự án áp dụng sai kỹ thuật dẫn đến đưa ra kết quả, dù nhìn số thì rất đẹp, nhưng lại không có giá trị cho việc ra quyết định), và cuối cùng là khâu diễn giả và áp dụng kết quả phân tích.</p> <p>Quay lại với bộ dữ liệu, 75 biến ở đây nhằm để đo lường các khái niệm như:</p> <ul> <li>Hành vi bảo mật của sếp trực tiếp</li> <li>Hành vi bảo mật của đồng nghiệp</li> <li>Biện pháp bảo mật trong doanh nghiệp</li> <li>Cảm nhận về trách nhiệm bảo mật của bản thân</li> <li>Hành vi bảo mật của bản thân</li> <li>…</li> </ul> <p>Kế hoạch phân tích của chúng ta sẽ bao gồm xem xét quan hệ giữa các biến và khái niệm với nhau (ví dụ, biến nào làm gia tăng/giảm giá trị của biến nào), và sau đó có thể mô tả một bức tranh tương đối đầy đủ mà bộ dữ liệu này đang muốn nói lên, để từ đó giúp việc ra quyết định đúng đắn.</p> <h3 id="tạo-các-biến-latent">Tạo các biến latent</h3> <p>Đầu tiên, chúng ta sẽ tìm cách gom các indicators đơn lẻ lại với nhau để chúng có thể cùng đại diện cho một khái niệm nào đó. Có rất nhiều kỹ thuật khác nhau với lợi/hại riêng, nhưng để tiết kiệm thời gian và trình bày trong bài post này thì hệ phương pháp Partial Least Squares Structural Equation Modeling (PLS-SEM) sẽ được sử dụng. Áp dụng kỹ thuật factor analysis, chúng ta tạo ra 5 biến đại diện cho 5 khái niệm kể trên, bằng cách gom các indicators có liên quan lại với nhau. Khi làm việc này, nghiên cứu viên cần chú trọng vào tính reliability (ổn định) cũng như validity (hiệu lực - bao gồm bên ngoài và bên trong) của từng biến, đảm bảo rằng chúng được tạo nên bởi các indicators thật sự liên quan và có đủ độ khác nhau giữa các biến. Nói qua thì đơn giản, nhưng điều này bao gồm thử đi thử lại các tổ hợp khác nhau và sử dụng các thang đo đúng để đo lường các tính chất nêu trên, cũng như đôi khi phải quay lại về dữ liệu gốc để xem xét thêm nếu kết quả có gì đó bất ổn.</p> <h3 id="phân-tích-quan-hệ-giữa-các-biến">Phân tích quan hệ giữa các biến</h3> <p>Xong bước chuẩn bị và chuyển hoá dữ liệu (từ vài chục indicators đơn lẻ thành 5 biến), mình tiếp tục với việc phân tích mối quan hệ giữa các biến với nhau. Phương pháp PLS-SEM và bootstrapping được sử dụng để đưa ra mô hình cấu trúc cuối cùng mô tả mối quan hệ giữa các biến này. Tất nhiên trước khi đi đến được mô hình cuối cùng vẫn cần phải suy xét và thử nghiệm các tổ hợp mối quan hệ khác nhau, dựa trên nền tảng lý thuyết cũng như tham khảo với doanh nghiệp, để đưa ra mô hình mô tả các mối quan hệ hợp lý nhất. Khi chạy bước phân tích này, một số lưu ý cần phải để tâm đến như các vấn đề tiềm tàng liên quan đến đa cộng tuyến (multicollinearity, nói nôm na là các biến “tranh giành” tác động lên kết quả biến phụ thuộc dẫn đến các tác động thấy được không chính xác), cũng như các mối quan hệ giữa các biến nào được xác định theo tiêu chuẩn xác suất thống kê và vì sao.</p> <p>Mô hình cấu trúc PLS-SEM cuối được thể hiện bên dưới, với 5 biến chính mô tả hành vi và cảm nhận của nhân viên được trình bày dưới dạng hình lục giác màu xanh, đi kèm với các biến phụ như tuổi, giới tính, năm làm việc, và cấp bậc công việc. Các hình chữ nhật màu xám tượng trưng cho các indicators riêng lẻ đã được gom vào thành các biến chính mà chúng cùng phản ánh.</p> <p><img src="/assets/img/2023_12/climateplssem.png" alt="Mô hình cấu trúc PLS-SEM" width="100%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Mô hình cấu trúc PLS-SEM</figcaption> <p><br/></p> <p>Theo mô hình này, cảm nhận của nhân viên về hành vi bảo mật thông tin của đồng nghiệp và các biện pháp bảo mật được doanh nghiệp triển khai làm tăng cảm nhận về trách nhiệm bảo mật thông tin cá nhân, từ đó làm tăng lên hành vi bảo mật của mỗi nhân viên. Ngoài ra, cảm nhận về hành vi bảo mật của sếp trực tiếp không có tác động lên cảm nhận và trách nhiệm cá nhân, cũng giống như các biến liên quan đến demographics như tuổi và năm kinh nghiệm.</p> <p>Điều này có thể phản ánh văn hoá riêng của doanh nghiệp ấy, và nhà quản trị nhìn vào kết quả có thể tập trung vào truyền thông nội bộ để làm tăng thêm cảm nhận của nhân viên về công tác bảo mật thông tin trong tổ chức, nhằm làm tăng tinh thần trách nhiệm và hành vi bảo mật của nhân viên. Bên cạnh đó, việc cảm nhận của nhân viên về hành vi bảo mật của đồng nghiệp có tác động nhiều hơn hành vi bảo mật của sếp có thể gợi ý việc thông tin liên quan đến bảo mật thông tin được lan toả nhanh hơn giữa nhân viên với nhân viên, hơn là từ sếp trực tiếp đến nhân viên; có thể nhà quản trị cũng sẽ muốn để ý đến nhận định này.</p> <h3 id="hành-vi-và-cảm-nhận-bảo-mật-thông-tin-của-nhân-viên">Hành vi và cảm nhận bảo mật thông tin của nhân viên</h3> <p>Tiếp theo, chúng ta có thể xem xét các cấp bậc về cảm nhận và hành vi bảo mật của nhân viên theo cấp độ từ 1 (thấp nhất) đến 7 (cao nhất), dựa theo thang đo của khảo sát gốc. Thông thường, một số nhà phân tích khi đưa ra một thang đo tổng hợp dựa trên nhiều indicators sẽ cộng tổng và chia trung bình để ra được con số trung bình cộng, hoặc trong trường hợp khác, họ sẽ cộng tổng lại. Ví dụ, thang đo “cách lãnh đạo của sếp” có thể gồm 5 indicators (như ví dụ nêu ở đầu bài viết) được đánh giá bởi một nhân viên bất kì có giá trị: 3, 4, 4, 5, 3, thì điểm trung bình phản ánh cảm nhận của nhân viên này là: \(\frac{\left(3+4+4+5+3\right)}{5}\) là 3.8 trên 5 điểm tối đa.</p> <p>Tuy kết quả này có thể sử dụng được ở một chừng mực nào đó, vấn đề tính toán lớn nhất của các phương pháp này chính là việc xem các indicators có “trọng lượng” ngang nhau khi cộng chúng lại và chia trung bình. Phương án áp trọng số cho từng indicator được đưa ra nhằm giải quyết vấn đề nói trên, tuy nhiên cách này cũng có vấn đề trong chính việc đưa ra trọng số ấy, liệu rằng các trọng số được áp dụng dựa trên cơ sở gì (ví dụ, vì sao indicator A lại có trọng số 0.7 so với indicator B có trọng số 1.5), và các trọng số này có chính xác hay không.</p> <p>Nếu áp dụng phương pháp phân tích dữ liệu phù hợp, chúng ta có thể loại bỏ được nhiều nhất có thể các thiên kiến (bias) chủ quan trong việc đo lường, và mục tiêu bây giờ là mô tả được dữ liệu theo cách chân thật nhất có thể - bằng cách đo lường độ khớp (goodness of fit) của kết quả chúng ta lấy được từ phân tích so với đặc tính thống kê của bộ dữ liệu. Hình bên dưới thể hiện histogram của 5 biến chính trong mô hình PLS-SEM, với trục ngang trình bày thang đo với cấp độ từ 1 đến 7, và trục dọc thể hiện số lượng nhân viên thuộc về từng cấp độ trong thang đo. Các giá trị ở đây có độ chính xác cao, vì chúng được tính toán sử dụng phương pháp áp trọng số, nhưng các trọng số được tính riêng cho từng indicator dựa trên phương pháp phân tích dữ liệu với tiêu chí khớp nhắc đến ở trên.</p> <p><img src="/assets/img/2023_12/climateplssemscores.png" alt="Hành vi và cảm nhận bảo mật thông tin của nhân viên" width="100%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Hành vi và cảm nhận bảo mật thông tin của nhân viên</figcaption> <p><br/></p> <p>Theo như trong hình, các cảm nhận về bảo mật thông tin của nhân viên trong tổ chức đang ở mức trung bình-khá, với một số cảm nhận như về hành vi bảo mật của sếp hay đồng nghiệp, chúng ta có thể thấy chia làm hai nhóm rõ rệt - thấp (từ 4 trở xuống) và trung bình-cao (từ 4 trở lên). Cảm nhận về biện pháp bảo mật thông tin của doanh nghiệp tạo ra histogram với số lượng nhân viên trải đều ở các cấp độ từ thấp đến cao. Kết quả này hợp lý vì các biện pháp bảo mật trong toàn doanh nghiệp thì sẽ được để ý đồng đều hơn so với hành vi của đồng nghiệp hay sếp trực tiếp sẽ bị giới hạn trong từng phòng ban. Dựa theo kết quả phân tích này, một lần nữa nhà quản trị có thể hiểu về cảm nhận và hành vi bảo mật của nhân viên trong tổ chức, và đưa ra các biện pháp cải thiện phù hợp.</p> <h3 id="phân-nhóm-nhân-viên-dựa-trên-cảm-nhận-về-bảo-mật-thông-tin">Phân nhóm nhân viên dựa trên cảm nhận về bảo mật thông tin</h3> <p>Tiếp tục với mục tiêu mô tả tập dữ liệu, từ các điểm số về cảm nhận và hành vi bảo mật ở trên, chúng ta có thể dùng chúng để phân nhóm nhân viên dựa trên điểm của mỗi cá nhân. Có nhiều phương pháp phân nhóm, nhưng ở đây mình sẽ sử dụng phương pháp latent profile analysis (LPA) vì tính tương thích với dữ liệu dạng điểm số. Phương pháp LPA gợi ý rằng với 3 biến liên quan đến cảm nhận của nhân viên, chúng ta có thể có được 3 nhóm nhân viên khác nhau như trong hình dưới đây.</p> <p><img src="/assets/img/2023_12/climateplssemprofiles.png" alt="Các nhóm nhân viên dựa trên điểm số cảm nhận về bảo mật thông tin" width="100%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Các nhóm nhân viên dựa trên điểm số cảm nhận về bảo mật thông tin</figcaption> <p><br/></p> <p>Cụ thể, nhóm 1 (chiếm 25.27% của tập dữ liệu) có điểm số liên quan đến cảm nhận về hành vi bảo mật của sếp trực tiếp và về các biện pháp bảo mật của doanh nghiệp trên mức trung bình, còn cảm nhận về hành vi bảo mật của đồng nghiệp lại ở dưới mức trung bình (điểm số 4). Nhóm 3 là nhóm phổ biến, chiếm 68.35%, có điểm số liên quan tới 3 loại cảm nhận đều trên mức trung bình. Nhóm cuối cùng và thiểu số là nhóm 2, chiếm 5.38% của tập dữ liệu, có 3 loại cảm nhận đều ở dưới trung bình. Theo góc nhìn của nhà quản trị, nhóm số 2 có thể là nhóm cần đặc biệt chú ý nhất.</p> <p>Dữ liệu phân loại các nhóm nhân viên có thể dễ dàng được sử dụng cho các phân tích tiếp theo, ví dụ như so sánh với các đặc điểm demographics của nhân viên. Lấy ví dụ như chúng ta có thể xem các nhóm nhân viên kể trên bao gồm nhân viên thuộc các nhóm với số năm làm việc tại doanh nghiệp như hình sau.</p> <p><img src="/assets/img/2023_12/climateplssemtenure.png" alt="Các nhóm nhân viên và số năm làm việc tại doanh nghiệp" width="100%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Các nhóm nhân viên và số năm làm việc tại doanh nghiệp</figcaption> <p><br/></p> <p>Bằng việc so sánh này, chúng ta thấy được thêm Nhóm 2 (nhóm cần được chú ý vì điểm số của 3 loại cảm nhận đều dưới mức trung bình) bao gồm đa số các nhân viên có dưới 5 năm làm việc tại doanh nghiệp hiện tại. Kết hợp với các đặc điểm khác như giới tính, tuổi tác, trụ sở hay phòng ban… nhà quản trị có thể lựa chọn biện pháp truyền thông nội bộ hoặc training phù hợp để hỗ trợ cho nhóm cần lưu ý này.</p> <h3 id="kết-luận">Kết luận</h3> <p>Thông qua bài viết này, mình hi vọng có thể cho người đọc một bức tranh mô tả chung về tác dụng của phân tích dữ liệu hành vi của nhân viên trong việc giúp nhà quản trị hiểu rõ hơn về những thứ “vô hình” trong tổ chức, ví dụ như cảm nhận và hành vi bảo mật thông tin của nhân viên, và từ đó có thể suy nghĩ và đưa ra các giải pháp phù hợp. Tất nhiên, bài viết không mang tính kỹ thuật và không thể hiện hết các lựa chọn của nghiên cứu viên trong suốt toàn bộ quá trình phân tích. Ngoài ra, trong phân tích dữ liệu còn có một câu nói nổi tiếng: “Garbage in, garbage out”, hay dịch thoáng ra là nếu dữ liệu đầu vào là rác, thì chúng ta có thể mong đợi kết quả rác tương tự. Như đã đề cập đến đâu đó trong bài viết này, thì việc thiết kế công cụ thu thập dữ liệu hành vi (như khảo sát, bảng phỏng vấn…) cũng quan trọng không kém, và cần có sự tham khảo kĩ lưỡng cũng như tính chuyên môn cao.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="research"/><summary type="html"><![CDATA[Trong thời đại trí tuệ nhân tạo và học máy càng ngày càng phổ biến, các doanh nghiệp thường tập trung vào việc phân tích dữ liệu lớn, tổng hợp hàng trăm nghìn biến (variables/indicators) được thu thập tự động để đưa ra kết luận về một vấn đề gì đấy, mà dữ liệu liên quan đến tâm lý và hành vi truyền thống được thu thập thông qua khảo sát hay phỏng vấn đôi khi bị lu mờ, dù công dụng của loại dữ liệu này, nếu làm đúng, có thể mang lại lợi ích lớn trong việc hiểu thêm về một người nào đấy. Trong bài post này, mình sẽ sử dụng ngôn ngữ R để phân tích một bộ dữ liệu mẫu liên quan đến hành vi bảo mật thông tin của nhân viên một doanh nghiệp lớn ở TPHCM, nơi mình đã tư vấn nâng cấp hệ thống bảo mật thông tin từ năm 2014.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_12/climateplssem.png"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_12/climateplssem.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Báo cáo AVPI: Nâng cao năng lực số – Tác động và hàm ý chính sách từ một nghiên cứu ở Việt Nam</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2023/bao-cao-nang-luc-so-viet-nam/" rel="alternate" type="text/html" title="Báo cáo AVPI: Nâng cao năng lực số – Tác động và hàm ý chính sách từ một nghiên cứu ở Việt Nam"/><published>2023-10-17T07:00:00+00:00</published><updated>2023-10-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2023/bao-cao-nang-luc-so-viet-nam</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2023/bao-cao-nang-luc-so-viet-nam/"><![CDATA[<p>Báo cáo “Nâng cao năng lực số – Tác động và hàm ý chính sách từ một nghiên cứu ở Việt Nam”, do Duy và nhóm nghiên cứu Chuyển đổi số tại Khoa Kinh doanh, RMIT Vietnam, đã được đăng tải lên trang web của Viện Chính sách Australia Vietnam (AVPI).</p> <p>Báo cáo dài 32 trang này tóm tắt nghiên cứu của nhóm về năng lực số (digital competency) của người dân Việt Nam, bao gồm 21 năng lực cụ thể được chia làm 5 nhóm chính, dựa theo khung Năng lực số DigComp của Châu Âu.</p> <p>Dữ liệu khảo sát được thu thập từ 723 người dân sinh sống tại các tỉnh thành như TP Hồ Chí Minh, Hà Nội, Bình Phước, và Đắk Nông. Báo cáo cũng tham khảo các bài học chuyển đổi số từ các quốc gia như Singapore, Hàn Quốc, Estonia và Phần Lan để dựa vào kết quả khảo sát để đưa ra các khuyến nghị liên quan đến chuyển đổi số cho Việt Nam.</p> <ul> <li>Đọc và tải báo cáo (tiếng Việt) tại <a href="https://www.drduydangpham.com/assets/papers/Enhancing%20Digital%20Competence_AVPI%20Report%20VIE.pdf" target="\_blank">đây</a></li> <li>Đọc và tải báo cáo (tiếng Anh) tại <a href="https://avpi.org.au/vi/resources/enhancing-digital-competence-impacts-and-policy-implications-from-a-study-in-vietnam/" target="\_blank">đây</a></li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="engagement"/><summary type="html"><![CDATA[Báo cáo "Nâng cao năng lực số – Tác động và hàm ý chính sách từ một nghiên cứu ở Việt Nam", do Duy và nhóm nghiên cứu Chuyển đổi số tại Khoa Kinh doanh, RMIT Vietnam, đã được đăng tải lên trang web của Viện Chính sách Australia Vietnam (AVPI).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/10_10_2023.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/10_10_2023.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-huong-den-he-sinh-thai-lam-trong-tam/" rel="alternate" type="text/html" title="Chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm"/><published>2023-10-10T07:00:00+00:00</published><updated>2023-10-10T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-huong-den-he-sinh-thai-lam-trong-tam</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-huong-den-he-sinh-thai-lam-trong-tam/"><![CDATA[<p>Hưởng ứng Ngày Chuyển đổi số quốc gia (10/10/2023), tôi thảo luận về câu chuyện chuyển đổi số từ góc nhìn của doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ, và vừa (MSME) và đưa ra một số khuyến nghị chiến lược liên quan đến hướng tiếp cận <em>chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm</em> qua bài viết này. Bài viết này đã được đăng trên một số trang báo điện tử tại Việt Nam.</p> <p><img src="/assets/img/2023_10/10_10_2023.jpg" alt="Chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm" width="70%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm</figcaption> <h3 id="làm-rõ-khái-niệm-chuyển-đổi-số">Làm rõ khái niệm chuyển đổi số</h3> <p>Vài năm qua, cụm từ “chuyển đổi số” hay “số hóa” đã được truyền thông đến đại đa số người dân và doanh nghiệp tại Việt Nam, nhấn mạnh vào tầm quan trọng và đóng góp của chủ trương này cho tăng trưởng kinh tế nước ta.</p> <p>Tuy vậy, chủ đề chuyển đổi số cần được nghiên cứu và thảo luận nhiều hơn vì các cá nhân và doanh nghiệp đang có hiểu biết khác nhau về khái niệm này. Đặc biệt, các doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ, và vừa (MSME) – chiếm tỉ lệ hơn 90% trong cơ cấu kinh tế Việt Nam – chưa có được lộ trình phù hợp để số hóa, trong khi phần lớn các điển dụ và bài học chuyển đổi số thường chỉ áp dụng cho các tổ chức lớn hoặc ở nước ngoài.</p> <p>Chuyển đổi số hay số hóa đều nhắm đến việc áp dụng công nghệ số vào hoạt động của một tổ chức, thường để tối ưu hóa chi phí hoặc tăng trưởng lợi nhuận. Cụ thể hơn, quá trình chuyển đổi số diễn ra khi tổ chức số hóa sản phẩm hoặc dịch vụ (digitization) và số hóa quy trình (digitalization).</p> <p>Ví dụ, một cửa hàng trước kia cho thuê băng đĩa phim nay quyết định chuyển đổi thành nền tảng chiếu phim trực tuyến (như Netflix hiện tại). Thông qua quá trình này, băng đĩa phim vật lý được số hóa thành phim trực tuyến, và quy trình cho thuê băng đĩa thủ công cũng được thay thế bằng hệ thống đăng ký tài khoản tự động.</p> <p>Qua ví dụ trên, có thể thấy rằng chuyển đổi số đem lại những ưu điểm vượt trội. Thứ nhất, mô hình thuê băng đĩa bị giới hạn bởi tính chất vật lý của sản phẩm – băng đĩa chiếm diện tích lưu trữ và việc mở thêm không gian sẽ tốn thêm chi phí bảo quản. Thứ hai, mỗi cửa hàng băng đĩa chỉ có thể phục vụ khách hàng trong một phạm vi địa lý nhất định, và ngay cả khi sử dụng dịch vụ vận chuyển để mở rộng phạm vi thì cũng đem lại nhiều bất tiện hơn là đảm bảo lợi nhuận. Thứ ba, khách hàng chỉ có thể thuê một số lượng băng đĩa nhất định mỗi lần, và phải cố gắng xem hết để trả lại cho cửa hàng nhằm tiết kiệm chi phí cũng như để thuê băng đĩa mới, từ đó ảnh hưởng đến trải nghiệm khách hàng. Ngoài ba nhược điểm này ra thì còn nhiều hơn nữa, và nền tảng chiếu phim trực tuyến có thể cải thiện được tất cả các nhược điểm này.</p> <p>Ngoài ra, cần làm rõ điểm khác biệt giữa chuyển đổi số và dự án công nghệ thông tin thông thường. Chuyển đổi số không chỉ đơn thuần là ứng dụng công nghệ, mà còn mang tính chiến lược cao hơn, hướng đến thay đổi toàn bộ mô hình kinh doanh của một tổ chức – bao gồm cách vận hành nội bộ và xa hơn là hệ sinh thái mà tổ chức đó thuộc về.</p> <p>Khi số hóa mô hình kinh doanh, các bài học chuyển đổi số thường đưa ra kim chỉ nam “lấy khách hàng làm trọng tâm” nhằm nhấn mạnh các nỗ lực số hóa giúp cho ra đời sản phẩm hoặc dịch vụ mới, với các nguồn thu chi và hoạt động kinh doanh mới, để nâng tầm trải nghiệm khách hàng lên một mức cao hơn. Không chỉ có vậy, năng lực của tổ chức cũng được cải tiến thông qua hoạt động số hóa để hiểu rõ và tiếp cận tốt hơn các khách hàng hiện hữu và tiềm năng. Chính vì lẽ đó mà chuyển đổi số thường gắn với các chủ đề tiếp thị số.</p> <p>Quan trọng hơn, thông qua quá trình chuyển đổi số, tổ chức đặt ra mục tiêu để chuyển hóa thành “tổ chức số” với một “văn hóa số”.</p> <p>Khi nói đến văn hóa tổ chức, chúng ta lại có thể thấy được một tính chất khác của chuyển đổi số, đó chính là sự chuyển biến lâu dài. Nói cách khác, chuyển đổi số là một hành trình liên tục mà không nhất thiết phải có điểm dừng cuối cùng.</p> <p>Nếu vậy, làm thế nào để quản lý được chuyển đổi số khi xem khái niệm này là một hành trình liên tục không dừng?</p> <p>Các nghiên cứu khoa học và các công ty tư vấn trên thế giới như McKinsey, Boston Consulting Group, Gartner… đã đề xuất các mô hình trưởng thành (maturity model) để đánh giá mức độ số hóa của một tổ chức dựa trên các lĩnh vực khác nhau và từ đó vạch ra lộ trình phát triển phù hợp. Nghiên cứu gần đây của tôi và các cộng sự tại Đại học RMIT đã rà soát các mô hình hiện hữu và tổng hợp lại sáu trụ cột quan trọng của chuyển đổi số trong phạm vi tổ chức, bao gồm: (1) Chiến lược và mô hình kinh doanh, (2) Quản lý thay đổi, (3) Văn hóa tổ chức, (4) Nền tảng dữ liệu và hạ tầng công nghệ, (5) Nhân sự, và (6) Hệ sinh thái của tổ chức.</p> <p>Để chuẩn bị lộ trình chuyển đổi số, các tổ chức được khuyến nghị thường xuyên tự đánh giá và lên kế hoạch hành động cụ thể nhắm đến sáu trụ cột trên. Tuy nhiên, như có đề cập ở trên, các MSME có những đặc thù rất riêng mà việc hành động nhắm vào sáu trụ cột này có thể gặp nhiều khó khăn, hoặc thậm chí có thể bất khả thi với họ.</p> <h3 id="doanh-nghiệp-msme-trên-hành-trình-bứt-phá-về-chuyển-đổi-số">Doanh nghiệp MSME trên hành trình bứt phá về chuyển đổi số</h3> <p>Với tỉ lệ hơn 90% trong cơ cấu kinh tế Việt Nam, các doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ, và vừa (MSME) cần có những giải pháp đặc thù để chuyển đổi số thành công. Theo Cục Thương mại điện tử và Kinh tế số (Bộ Công thương), khoảng hơn 90% doanh nghiệp MSME chưa thực sự hiểu biết về chuyển đổi số và tầm quan trọng của chuyển đổi số, và hơn 70% số doanh nghiệp chưa biết bắt đầu từ đâu. Ngoài hạn chế về mặt nhận thức, MSME gặp nhiều khó khăn cản trở quy trình chuyển đổi số của họ, bao gồm vấn đề về tài lực, nhân lực có kĩ năng số, năng lực quản trị, bảo mật thông tin, v.v.</p> <p>MSME ở các vùng xa còn gặp hạn chế về mặt cơ sở hạ tầng internet – “khoảng cách số” – hoặc chi phí vận hành cao hơn ngăn cản họ tiếp cận cơ hội kinh doanh. Hành trình chuyển đổi số cho MSME cần được thực hiện khéo léo để đem lại tính hiệu quả cao, song song với việc giảm thiểu rủi ro thất bại và gây tổn thất tài chính vốn đã hạn hẹp của tổ chức.</p> <h3 id="khuyến-nghị-chuyển-đổi-số-cho-msme">Khuyến nghị chuyển đổi số cho MSME</h3> <p>Qua bài chia sẻ tại nhiều hội nghị chuyển đổi số ở các tỉnh thành, tôi khuyến nghị chủ doanh nghiệp MSME thực hiện chuyển đổi số nên bắt đầu bằng việc đánh giá kĩ lưỡng và sâu sắc hiện trạng tổ chức của họ, bao gồm tư duy số của chính bản thân lãnh đạo, nhằm có thông tin đầy đủ để lập lộ trình chuyển đổi hợp lý.</p> <p>Tư duy số ở đây được định nghĩa bằng sự kết hợp của tư duy kinh doanh (khả năng ra quyết định và mạo hiểm), tư duy thị trường (khả năng thấu hiểu khách hàng và thiết kế sản phẩm phù hợp), và tư duy học hỏi (khả năng cởi mở đón nhận cái mới và thử thách cái cũ). Cả ba loại tư duy này cần hiện hữu cùng lúc để người chủ doanh nghiệp MSME có thể ra quyết định và lèo lái hành trình chuyển đổi số của tổ chức mình.</p> <p>Hiểu rõ được tư duy số của chủ doanh nghiệp là quan trọng vì một lợi thế đặc biệt của MSME chính là khả năng ra quyết định và chuyển biến nhanh nhẹn, đặc biệt khi chủ doanh nghiệp là người nắm quyền kiểm soát vận hành và có mối quan tâm mạnh mẽ về sự thành công của doanh nghiệp mình.</p> <p>Bên cạnh đó, việc đánh giá hiện trạng tổ chức của MSME nên tập trung vào ba loại năng lực quan trọng, bao gồm năng lực cảm nhận (hiểu rõ được tình hình nội bộ cũng như nắm bắt được các cơ hội trong thị trường), năng lực nắm bắt cơ hội chuyển đổi số và năng lực chuyển đổi.</p> <p>Khi phát triển ba loại năng lực này, MSME có thể thực hiện tốt các hoạt động cần thiết cho chuyển đổi số, ví dụ như thực hiện kiểm toán nội bộ để xác định hạ tầng kĩ thuật của tổ chức, mở rộng mối quan hệ qua các hoạt động giao lưu kết nối, xác định các hoạt động kinh doanh nào là cốt lõi và hoạt động nào nên thuê ngoài, và tiến hành thử nghiệm các dự án chuyển đổi số nhanh và nhỏ thay vì các dự án lớn và tốn nhiều tài nguyên.</p> <p>Nhìn chung, tôi khuyến nghị MSME tại Việt Nam nên xác định rõ trọng tâm của chuyển đổi số là một hành trình hướng vào phát triển tư duy số và các năng lực quan trọng của tổ chức, thay vì nhắm vào việc ứng dụng các công nghệ đột phá mà không có lộ trình phù hợp – khiến tổ chức chuyển đổi không đồng bộ hoặc bị thất bại, gây thất thoát ngân sách không đáng có.</p> <p>MSME có thể chia hành trình chuyển đổi số của tổ chức mình thành ba giai đoạn đơn giản, bao gồm: (1) số hóa quy trình (digitalization) nhằm tối ưu hóa chi phí vận hành (ví dụ: triển khai công nghệ thanh toán không tiền mặt, dùng QR code, phần mềm tính tiền…), (2) số hóa dịch vụ/sản phẩm (digitization) nhằm tăng doanh thu (ví dụ: mở rộng kênh bán hàng trực tuyến, phân tích dữ liệu khách hàng…), (3) số hóa mô hình kinh doanh nhằm tạo tác động đột phá trong thị trường bằng cách thống nhất các giải pháp số của tổ chức.</p> <h3 id="lấy-hệ-sinh-thái-làm-trọng-tâm">Lấy hệ sinh thái làm trọng tâm</h3> <p>Ngoài các lợi thế đã nhắc đến, MSME còn có thể nhận được sự hỗ trợ từ chính quyền và đơn vị chuyên môn, cũng như từ khách hàng và đối tác ở địa phương.</p> <p>Quyết định 749/QĐ-TTg về “Chương trình Chuyển đổi số quốc gia đến năm 2025, định hướng đến năm 2030” đã đề ra các mục tiêu cụ thể và rõ ràng, xác định ý muốn huy động toàn bộ nguồn lực để thúc đẩy phát triển các lĩnh vực chính quyền số, kinh tế số, và xã hội số. Thông qua quyết định này, các dự án hỗ trợ chuyển đổi số cho MSME đã và đang được thực hiện bởi Chính phủ và các hiệp hội chuyên ngành. Các đơn vị nghiên cứu và giáo dục, bao gồm RMIT Việt Nam, cũng tham gia đóng góp vào quá trình chuyển đổi số quốc gia này.</p> <p>Ngoài ra, tôi khuyến nghị MSME không chỉ lấy khách hàng làm trọng tâm khi số hóa, mà nên mở rộng phạm vi ra để phát triển năng lực thấu hiểu và tương tác hiệu quả với các thành viên bên trong hệ sinh thái số của mình.</p> <p>Điều này bao gồm khả năng hiểu được các mối quan tâm và khó khăn của những người đồng hành cùng MSME trong quá trình chuyển đổi số, như là các đơn vị chính quyền, đối tác kinh doanh, đối thủ cạnh tranh, hội ngành và đơn vị nghiên cứu/giáo dục, cộng đồng xã hội, bên cạnh khách hàng của mình.</p> <p>Từ đó, MSME có thể lên kế hoạch hợp tác, tận dụng nguồn lực và hỗ trợ của các thành viên hệ sinh thái này, cũng như thực hiện các hành động nhằm lan tỏa tác động tích cực và hạn chế tác động tiêu cực của quá trình số hóa lên trên hệ sinh thái số.</p> <p>Chẳng hạn, quá trình số hóa của MSME có thể tạo công ăn việc làm cho người dân địa phương, giảm thiểu tác động xấu lên môi trường (ví dụ: hạn chế việc phá rừng bằng cách tạo việc làm mới/thay thế cho người dân bản địa), hoặc lan tỏa thông tin về sản phẩm và du lịch địa phương xa và rộng hơn bằng cách tham gia các nền tảng thương mại điện tử hoặc mạng xã hội, v.v.</p> <p>Tóm lại, tôi tin rằng việc chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm không chỉ có thể làm tăng tính hiệu quả kinh tế bền vững cho MSME và tổ chức thực hiện chuyển đổi số, mà còn có thể đóng góp vào tính bền vững xã hội mà Liên Hợp Quốc và toàn thế giới hiện đang rất quan tâm.</p> <h3 id="một-số-nguồn-báo-điện-tử-đã-đăng-bài">Một số nguồn báo điện tử đã đăng bài</h3> <ul> <li>VnEconomy: https://vneconomy.vn/doanh-nghiep-sieu-nho-nho-va-vua-can-chuan-bi-gi-de-but-pha-ve-chuyen-doi-so.htm</li> <li>Báo Mới: https://baomoi.com/doanh-nghiep-sieu-nho-nho-va-vua-can-chuan-bi-gi-de-but-pha-ve-chuyen-doi-so-c47169389.epi</li> <li>Công Thương: https://congthuong.vn/chuyen-doi-so-thanh-xu-huong-doanh-nghiep-trong-nuoc-tim-duong-xuat-ngoai-277746.html</li> <li>Diễn Đàn Doanh Nghiệp: https://diendandoanhnghiep.vn/chuyen-doi-so-lay-he-sinh-thai-lam-trong-tam-ky-1-uu-diem-vuot-troi-252042.html</li> <li>Diễn Đàn Doanh Nghiệp: https://diendandoanhnghiep.vn/chuyen-doi-so-lay-he-sinh-thai-lam-trong-tam-ky-2-doanh-nghiep-msme-but-pha-252043.html</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="engagement"/><summary type="html"><![CDATA[Hưởng ứng Ngày Chuyển đổi số quốc gia (10/10/2023), tôi thảo luận về câu chuyện chuyển đổi số từ góc nhìn của doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ, và vừa (MSME) và đưa ra một số khuyến nghị chiến lược liên quan đến hướng tiếp cận chuyển đổi số lấy hệ sinh thái làm trọng tâm qua bài viết này. Bài viết này đã được đăng trên một số trang báo điện tử tại Việt Nam.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/10_10_2023.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/10_10_2023.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Ứng dụng ChatGPT cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Bến Tre 2023</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2023/chatgpt-ben-tre/" rel="alternate" type="text/html" title="Ứng dụng ChatGPT cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Bến Tre 2023"/><published>2023-10-06T07:00:00+00:00</published><updated>2023-10-06T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2023/chatgpt-ben-tre</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2023/chatgpt-ben-tre/"><![CDATA[<p>It was an honour to receive the invitation to share my thoughts about another trending topic - the applications of ChatGPT for SMEs—with provincial leaders, the Department of I&amp;C, and delegates who are SME owners in Ben Tre province. Every sharing session is a great opportunity for learning and gaining in-depth understanding about the unique digitalisation situation/landscape in the province, inspiring my next research project about digital transformation.</p> <p><img src="/assets/img/2023_10/chatgpt_bentre_10_2023_1.jpg" alt="Trình bày về ứng dụng ChatGPT cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Bến Tre 2023" width="95%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Trình bày về ứng dụng ChatGPT cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Bến Tre 2023</figcaption> <p> </p> <p>Tôi rất vui và hân hạnh nhận lời mời chia sẻ cho Chính quyền, Sở TTTT và quý đại biểu là chủ doanh nghiệp tại Bến Tre về chủ đề ứng dụng của ChatGPT cho SMEs. Mỗi lần đi chia sẻ lại là một cơ hội được học hỏi và giao lưu để hiểu rõ hơn về tình hình chuyển đổi số ở địa phương, tạo cảm hứng cho dự án nghiên cứu tiếp theo về chuyển đổi số.</p> <p><img src="/assets/img/2023_10/chatgpt_bentre_10_2023_2.jpg" alt="Khuyến nghị cho SMEs về ứng dụng ChatGPT" width="95%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Khuyến nghị cho SMEs về ứng dụng ChatGPT</figcaption>]]></content><author><name></name></author><category term="engagement"/><summary type="html"><![CDATA[It was an honour to receive the invitation to share my thoughts about another trending topic - the applications of ChatGPT for SMEs—with provincial leaders, the Department of I&C, and delegates who are SME owners in Ben Tre province.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/chatgpt_bentre_10_2023_1.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_10/chatgpt_bentre_10_2023_1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Chiến lược chuyển đổi số cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Quảng Ngãi 2023</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-quang-ngai-2023/" rel="alternate" type="text/html" title="Chiến lược chuyển đổi số cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs) tại Quảng Ngãi 2023"/><published>2023-09-29T07:00:00+00:00</published><updated>2023-09-29T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-quang-ngai-2023</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2023/chuyen-doi-so-quang-ngai-2023/"><![CDATA[<p>Tham gia với vai trò diễn giả trong Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi 2023, mình lại chia sẻ về đề tài chiến lược số hóa cho doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ và vừa. <em>Lộ trình</em>, <em>năng lực tổ chức</em>, và <em>tư duy số của chủ doanh nghiệp</em> là những trụ cột mình xoáy vào.</p> <p><img src="/assets/img/2023_09/dx_quangngai_09_2023_1.jpg" alt="Trao kỉ niệm chương cho các diễn giả tham gia Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi năm 2023" width="95%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Trao kỉ niệm chương cho các diễn giả tham gia Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi năm 2023</figcaption> <p> </p> <p>Và như các lần khác, cái vui nhất của người diễn giả là nói suốt thời gian mà được toàn bộ đại biểu trong hội trường chăm chú lắng nghe, đôi khi có vài cái gật đầu đồng ý. Chia sẻ xong, anh Chủ tịch Thành phố sinh năm 81, tốt nghiệp đại học Fulbright và đã từng tham gia tập huấn với RMIT, bắt tay khen rằng nhận được tin nhắn từ đồng nghiệp ở các đầu cầu khác báo người dân đến mỗi lúc một đông từ lúc bắt đầu phiên chia sẻ của mình. Anh đánh giá cao bài chia sẻ và mời năm sau chắc chắn phải đến nói sâu và kĩ hơn chủ đề này cho chủ doanh nghiệp và người dân ở đây.</p> <p>Trong khuôn khổ tuần lễ chuyển đổi số, mình có vinh hạnh được làm quen với các chuyên gia, cũng như kết nối lại với các anh đã quen từ VINASA. Ấn tượng với phiên toạ đàm về chiến lược dữ liệu số quốc gia với các thảo luận rất thực tế và có tính chuyên môn cao, cũng như nghe được case study smart city (thành phố thông minh) của Huế đã được xây dựng như thế nào và các tác động lên tình hình du lịch tại nơi đấy.</p> <p>Xin chân thành cảm ơn Chính quyền, Sở Thông tin và Truyền thông đã tạo điều kiện và hỗ trợ đoàn RMIT đến công tác tại tỉnh, và đặc biệt là các quý đại biểu đã tham gia rất nhiệt tình cả trực tuyến và trực tiếp phiên chia sẻ.</p> <p><img src="/assets/img/2023_09/dx_quangngai_09_2023_2.jpg" alt="Tham gia phiên thảo luận về ba trụ cột chuyển đổi số: Chính quyền số - Kinh tế số - Xã hội số trong khuôn khổ Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi năm 2023" width="95%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Tham gia phiên thảo luận về ba trụ cột chuyển đổi số: Chính quyền số - Kinh tế số - Xã hội số trong khuôn khổ Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi năm 2023</figcaption>]]></content><author><name></name></author><category term="engagement"/><summary type="html"><![CDATA[Tham gia với vai trò diễn giả trong Tuần lễ Chuyển đổi số tỉnh Quảng Ngãi 2023, mình lại chia sẻ về đề tài chiến lược số hóa cho doanh nghiệp siêu nhỏ, nhỏ và vừa. *Lộ trình*, *năng lực tổ chức*, và *tư duy số của chủ doanh nghiệp* là những trụ cột mình xoáy vào.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_09/dx_quangngai_09_2023_2.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2023_09/dx_quangngai_09_2023_2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Tập huấn Chuyển đổi số cho SMEs tại Bình Phước</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-sme-binh-phuoc-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Tập huấn Chuyển đổi số cho SMEs tại Bình Phước"/><published>2022-09-22T07:00:00+00:00</published><updated>2022-09-22T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-sme-binh-phuoc-2022</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-sme-binh-phuoc-2022/"><![CDATA[<p>Lần thứ hai trở lại Bình Phước để tập huấn về chuyển đổi số (CĐS) cho người dân, chính quyền, và doanh nghiệp, team của tụi mình thu hút được tới hơn bốn ngàn người. Cũng trong lần tập huấn này, chính quyền tỉnh đưa ra yêu cầu nội dung tập trung vào CĐS cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs). Nhìn vào các điển dụ CĐS “chuẩn chỉnh” trong sách tham khảo thì khó mà hình dung được các SMEs sẽ có thể làm mới mô hình kinh doanh với công nghệ số như thế nào theo đúng định nghĩa của CĐS.</p> <p><img src="/assets/img/binhphuoc2022.jpg" alt="Phát biểu tại hội nghị tập huấn Chuyển đổi số cho SMEs tại Bình Phước" width="90%" style="display:block; margin-left:auto; margin-right:auto;"/></p> <figcaption style="text-align: center;">Phát biểu tại hội nghị tập huấn Chuyển đổi số cho SMEs tại Bình Phước</figcaption> <p> </p> <p>Và bài thuyết trình của mình đã có nội dung như thế nào?</p> <p>Đầu tiên là về SMEs. SMEs gần như là thiếu đủ thứ - thiếu tiền, thiếu cơ sở hạ tầng, thiếu nhân sự số. Câu chuyện CĐS thì cần đầu tư nhiều, và dự án CĐS có thể có độ mạo hiểm cao, nên khó khớp được với tình hình của SMEs. Bù lại, SMEs có thể dễ dàng quản lý thay đổi hơn so với tập đoàn lớn, quyền quyết định tập trung vào người đứng đầu, mà cũng vô tình là người được cho là có interest/quan tâm nhiều nhất đến tình hình lãi lỗ hay sự tồn tại của doanh nghiệp mình.</p> <p>Bám vào thực tế mà nói, tiền ít thì phải xài cho khéo, nên mấu chốt của CĐS cho SMEs là xoay quanh chuyện “thí nghiệm” giải pháp số gì và đo lường hiệu quả như thế nào. Thế là dẫn đến chuyện “CĐS bắt đầu từ lãnh đạo”, trước đã quan trọng, nay lại càng quan trọng hơn cho doanh chủ của SMEs. Digital leadership và awareness chính là mấu chốt ở đây.</p> <p>Từ đó, mình nhấn mạnh rằng CĐS không tập trung vào công nghệ số, mà là các câu chuyện chiến lược số, con người, quy trình, và dữ liệu. Riêng về chiến lược số, mình khuyến nghị SMEs tập trung xây dựng từng bước năng lực CĐS của mình. Chia lộ trình CĐS thành từng giai đoạn cụ thể - số hoá quy trình, sản phẩm dịch vụ, và mô hình kinh doanh, để từ đó có thể quản lý hiệu quả hơn. Khả năng phản tư (reflection) của doanh chủ SMEs và của cả tổ chức đóng vai trò quan trọng trong quá trình này.</p> <p>Mình khá thích câu chuyện CĐS của SMEs vì chủ đề này rất thực tế với tình hình ở Việt Nam, nơi mà trên 80% doanh nghiệp là SMEs. Trong tháng 10 sắp tới, mình đang lên kế hoạch tổ chức workshop về CĐS cho các doanh nghiệp F&amp;B, lại là một chủ đề đầy hấp dẫn nữa.</p> <p>Cuộc đời làm nghiên cứu CĐS rất vui!</p> <p> </p> <ul> <li>Tiếng Anh: https://www.rmit.edu.vn/news/all-news/2022/sep/rmit-university-helps-provinces-boost-their-digital-transformation</li> <li>Tiếng Việt: https://www.rmit.edu.vn/vi/tin-tuc/tat-ca-tin-tuc/2022/sep/dai-hoc-rmit-ho-tro-cac-tinh-day-manh-chuyen-doi-so-toan-dien</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="engagement"/><summary type="html"><![CDATA[Lần thứ hai trở lại Bình Phước để tập huấn về chuyển đổi số (CĐS) cho người dân, chính quyền, và doanh nghiệp, team của tụi mình thu hút được tới hơn bốn ngàn người. Cũng trong lần tập huấn này, chính quyền tỉnh đưa ra yêu cầu nội dung tập trung vào CĐS cho doanh nghiệp vừa và nhỏ (SMEs). Nhìn vào các điển dụ CĐS “chuẩn chỉnh” trong sách tham khảo thì khó mà hình dung được các SMEs sẽ có thể làm mới mô hình kinh doanh với công nghệ số như thế nào theo đúng định nghĩa của CĐS.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/binhphuoc2022_collage.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/binhphuoc2022_collage.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Full scholarships for PhD research in digital transformation and cybersecurity management areas at RMIT Vietnam</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2022/phd-scholarship-at-rmit-vietnam/" rel="alternate" type="text/html" title="Full scholarships for PhD research in digital transformation and cybersecurity management areas at RMIT Vietnam"/><published>2022-06-11T07:00:00+00:00</published><updated>2022-06-11T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2022/phd-scholarship-at-rmit-vietnam</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2022/phd-scholarship-at-rmit-vietnam/"><![CDATA[<p>My research collaborators and I are calling for applications for <strong>five (5) PhD projects</strong> which will be <strong>fully funded by scholarships</strong> (covering tuition fee, living stipend, and a AUD $3,000 allowance for research activities). Details of the projects are provided in this post.</p> <p>The five projects below can also be found in <a href="https://www.rmit.edu.au/research/research-degrees/find-a-project" target="\_blank"><strong>this link</strong></a> (search for the keyword “RMIT Vietnam”)</p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Update</h1> <p>I have recruited enough candidates for the below PhD projects. Please stay in touch, and I will post new scholarship opportunities when they are available.</p> <hr/> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">FAQs</h1> <p><strong>What is the background of these PhD projects?</strong></p> <ul> <li>These five projects belong to either a PhD program in Business or in Management at RMIT University. That means once you completed the project and met all requirements of the program, you will graduate with a <strong>PhD degree in Business or in Management</strong>.</li> </ul> <p><strong>What is the nature of the scholarships and the study mode?</strong></p> <ul> <li>These scholarships are for <strong>full-time study</strong>. Although a full-time PhD means that you should devote your time to research most of the time (plus you will receive a stipend to support your cost of living), you can work for a maximum of 8 hours per week (note that this will still be based on negotiation and your PhD progress). In that case, we would encourage you to work as a Research Assistant or engage in teaching at RMIT Vietnam.</li> <li>For each project, you will be working with a team of supervisors who are Professors and experts in the relevant field of that project. We are based in Ho Chi Minh City and in Melbourne.</li> <li>There is office space for PhD candidates, so you are welcome to come and work on your PhD on our campus in Ho Chi Minh City or in Ha Noi. You are <strong>not required</strong> to be on campus all the times. We <strong>normally require meeting biweekly (online or face-to-face)</strong> to discuss the PhD progress.</li> </ul> <p><strong>How do I apply for a project?</strong></p> <ul> <li>Candidates wishing to apply for a Higher Degree by Research will need to provide a research proposal which is aligned to your chosen research project.</li> </ul> <p><strong>What are the eligibility requirements for doing a PhD at RMIT?</strong></p> <ul> <li>Check your egibility for PhD programs at RMIT University: <a href="https://www.rmit.edu.vn/study-at-rmit/phd-programs/phd-apply" target="\_blank">https://www.rmit.edu.vn/study-at-rmit/phd-programs/phd-apply</a></li> <li>Besides meeting the basic egilibility requirements, we <strong>prefer</strong> candidates who meet one or more of the following criteria: <ul> <li>Have experience publishing research papers (in international conference proceedings, or even better, peer-reviewed journals)</li> <li>Have experience working as a Research Assistant</li> <li>Have excellent command of English</li> <li>Our goal and commitment are to support your growth and development to become an excellent, independent researcher after the PhD program. This means that we will have expectations for your personal drive and commitment to pursue excellence in research during your PhD training i.e., actively working together with the team to publish research papers in high-quality outlets.</li> </ul> </li> </ul> <p>To discuss the PhD scholarship opportunities, please send me an email at: <strong>duy.dangphamthien {at} rmit.edu.vn</strong></p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Digital transformation and digitalisation of healthcare in Vietnam</h1> <p>Digital transformation and the digitalisation of processes, which leverage digital technologies to optimise existing operations and create improvements, have been rapidly taking place in organisations of all sizes and across different sectors. As the COVID-19 pandemic continues to impact societies around the world, the healthcare sector is put under pressure to adopt digital technologies to ensure healthy lives and promote wellbeing for citizens of all ages. Nevertheless, the extant literature has shown that digital transformation programs are often large and complex, and contextual i.e., there is no one-size-fits-all solution for digital transformation across different contexts.</p> <p>This doctoral research project will employ a mixed method approach to examine the success factors and challenges in the adoption of digital technologies from both the perspectives of healthcare centres (e.g., hospitals and clinics) and relevant stakeholders (e.g., doctors, nurses, professional staff, as well as patients and policy makers). Furthermore, it involves developing and delivering a comprehensive training program to enhance digital transformation capabilities of healthcare centres and staff in Vietnam. The project will put forward a validated framework that outlines the best practices for digital transformation and digitalisation in the healthcare context.</p> <p>The PhD candidate(s) working on this project will be mentored by experienced and senior researchers who have established research track records in the digital transformation and digitalisation areas. The candidate(s) will also have access to networks of researchers in the Managing Smart Transformation research cluster at RMIT Vietnam and RMIT Australia, as well as healthcare centres and medical professionals in Vietnam.</p> <p>Applicants for this project will be based on the RMIT Vietnam campus, but will be enrolled through RMIT Australia as offshore candidates.</p> <p><strong>College:</strong> Business and Law<br/> <strong>School:</strong> Graduate School of Business and Law<br/> <strong>Discipline:</strong> Business<br/> <strong>Program Code:</strong> DR205<br/> <strong>Campus:</strong> RMIT Vietnam<br/></p> <p><strong>Enabling Capability Platform:</strong> GBI 2 Organizational Transformation and Innovation Capabilities Enhancement; SC 1 Transformations in health and social policy and practice;<br/> <strong>FoR Code(s):</strong> 350303 Business information systems (50%) 350304 Business systems in context (25%) 350307 Technology management (25%)</p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Success factors and challenges of algorithmic decision-making in healthcare</h1> <p>As data-driven technologies are widely adopted in different settings, scholars and practitioners have recently studied aspects of algorithmic decision-making (ADM), or the process where decisions are made either directly by the algorithms or by a human decision-maker supported by algorithms. In either case, many concerns have been raised regarding the fairness, transparency, accuracy, accountability, data privacy, and security of ADM, to name a few. More importantly, these concerns need to be addressed when ADM is applied in critical contexts such as healthcare. This doctoral research project will employ a mixed-methods approach to explore the success factors and challenges associated with the existing or potential use of ADM in healthcare from the perspective of users. The project would contribute practical implications for designing ADM process and data-driven healthcare technologies that are both useful and acceptable to societies.</p> <p>Applicants for this project will be based on the RMIT Vietnam campus, but will be enrolled through RMIT Australia as offshore candidates.</p> <p><strong>College:</strong> Business and Law<br/> <strong>School:</strong> Graduate School of Business and Law<br/> <strong>Discipline:</strong> Business<br/> <strong>Program Code:</strong> DR205<br/> <strong>Campus:</strong> RMIT Vietnam<br/></p> <p><strong>Enabling Capability Platform:</strong> GBI 2 Organizational Transformation and Innovation Capabilities Enhancement; SC 1 Transformations in health and social policy and practice<br/> <strong>FoR Code(s):</strong> 350303 Business information systems (50%) 350304 Business systems in context (25%) 350307 Technology management (25%)</p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Moving toward an inclusive and sustainable digital nation</h1> <p>Vietnam has set an ambitious goal - moving toward a digital nation by 2030. The National Programme for Digital Transformation aims to “develop a digital government, digital economy, and digital society and to establish Vietnamese digital technology enterprises capable of going global” (Prime Minister of Vietnam, 2020). Although the country has taken great initiatives to excel through smart cities and industry 4.0, the actual implementation shows there were still many difficulties and challenges for city leaders, management agencies, and businesses. Potential topic(s) explore the inclusive and sustainable digital transformation of Vietnam, e.g., digital government, digital society, digital economy, international business, and benchmarking of smart and sustainable cities. These projects aim to examine drivers, barriers, and government’s support for an inclusive and sustainable digital nation; to recast the new globalization and define the new meaning of ‘born global’; or to benchmark smart city. The Ph.D. candidate(s) working on this project will be mentored by experienced researchers in the e-government and digitalization areas.</p> <p>Applicants for this project will be based on the RMIT Vietnam campus, but will be enrolled through RMIT Australia as offshore candidates.</p> <p><strong>College:</strong> Business and Law<br/> <strong>School:</strong> Graduate School of Business and Law<br/> <strong>Discipline:</strong> Business<br/> <strong>Program Code:</strong> DR205<br/> <strong>Campus:</strong> RMIT Vietnam<br/></p> <p><strong>Enabling Capability Platform:</strong> GBI 2 Organizational Transformation and Innovation Capabilities Enhancement;SC 3 Transformations in digital society and economy;UF 2 Smart cities analytics;GBI 3 Innovation Governance and Performance<br/> <strong>FoR Code(s):</strong> 350714 Public sector organisation and management (50%) 350706 International business (25%) 350307 Technology management (25%)</p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Exploring user security behaviour in WFH context</h1> <p>Many organizations around the globe have let their employees work from home, especially due to the ongoing COVID-19 pandemic, which expose these organizations to various information security risks in the employees’ work environment at home. While prior research has examined the cognitive factors that influenced the information security behaviors of remote workers, little was known about the impact of the different work environments on these behaviors. Moreover, organizations and employees are abruptly forced to embrace working from home, which create unprecedented problems and inconvenience in how employees perform daily work at home that could jeopardize organizational information security. This project proposes to adapt the Technology-Organization-Environment (TOE) framework to investigate the factors that influence how employees protect organizational information security while working from home during an extended period. In terms of theoretical implications, the project focuses on exploring the contextual and situational factors that influence employee information security behaviors.</p> <p>Applicants for this project will be based on the RMIT Vietnam campus, but will be enrolled through RMIT Australia as offshore candidates.</p> <p><strong>College:</strong> Business and Law<br/> <strong>School:</strong> Accounting, Information Systems and Supply Chain<br/> <strong>Discipline:</strong> Information and Communications Technology (ICT)<br/> <strong>Program Code:</strong> DR201<br/> <strong>Campus:</strong> RMIT Vietnam<br/></p> <p><strong>Enabling Capability Platform:</strong> ISE 4 Cyber Security<br/> <strong>FoR Code(s):</strong> 460499 Cybersecurity and privacy not elsewhere classified (25%) 460904 Information security management (75%)</p> <h1 style="font-size: 150%; color: Brown; font-weight: bold">Social marketing approach in encouraging employee security compliance</h1> <p>Understanding the behavioral change process of system users to adopt safe security practices is important to the success of an organization’s cybersecurity program. Internal marketing is an effective strategy to enhance organizational capabilities and competencies, by influencing employees’ attitudes and behaviors towards organizational goals. Social marketing adopts the concepts and techniques of commercial marketing to influence target audiences to adopt or sustain behavior in pursuit of social goals such as in increasing pro-environmental behavior, health related behavior, and service quality. Internal social marketing (ISM) combines social and internal marketing, applying internal marketing to influence employees’ attitude and behavior towards organizational changes, but to aiming to achieve social, rather than commercial objectives. This study aims to apply 7Ps marketing mix, as part of an ISM approach, and measure its effectiveness on employee compliance behaviour. This understanding could inform the design of behavioral infrastructure to promote and maintain cybersecurity compliance.</p> <p>Applicants for this project will be based on the RMIT Vietnam campus, but will be enrolled through RMIT Australia as offshore candidates.</p> <p><strong>College:</strong> Business and Law<br/> <strong>School:</strong> Business and Management VN<br/> <strong>Discipline:</strong> Information and Communications Technology (ICT)<br/> <strong>Program Code:</strong> DR201<br/> <strong>Campus:</strong> RMIT Vietnam<br/></p> <p><strong>Enabling Capability Platform:</strong> ISE 4 Cyber Security<br/> <strong>FoR Code(s):</strong> 460904 Information security management (60%) 350612 Social marketing (30% 350604 Marketing communications (10%)</p>]]></content><author><name></name></author><category term="research"/><summary type="html"><![CDATA[My research collaborators and I are calling for applications for five (5) PhD projects which will be fully funded by scholarships (covering tuition fee, living stipend, and a AUD $3,000 allowance for research activities). Details of the projects are provided in this post.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2022_06/phd.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/2022_06/phd.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Chuyển đổi số và nghịch lý</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-va-nghich-ly/" rel="alternate" type="text/html" title="Chuyển đổi số và nghịch lý"/><published>2022-02-23T07:00:00+00:00</published><updated>2022-02-23T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-va-nghich-ly</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2022/chuyen-doi-so-va-nghich-ly/"><![CDATA[<p>Một câu hỏi mà cho đến nay vẫn chưa có kết luận cuối cùng - “Chuyển đổi số (digital transformation) khác với triển khai IT (IT implementation) như thế nào?” Bên cạnh các câu trả lời được đồng ý rộng rãi, còn một vấn đề thú vị mà lại nhận được ít thảo luận hơn - sự nghịch lý (paradox) trong chuyển đổi số. Về bản thân, khái niệm nghịch lý và nghiên cứu học thuật về mối quan hệ giữa nghịch lý và sự liên kết chiến lược (strategic alignment) của CNTT trong tổ chức đã có từ lâu, với lý thuyết nghịch lý (paradox theory) cung cấp một nền tảng cơ bản cho các phân tích sâu hơn.</p> <h3 id="định-nghĩa-và-bản-chất-của-nghịch-lý">Định nghĩa và bản chất của nghịch lý</h3> <p><img src="/assets/img/paradox.jpg" width="40%" style="float: left; margin-right:40px; margin-bottom:20px;"/></p> <p>Theo lý thuyết nghịch lý, nghịch lý được định nghĩa là bao gồm “những yếu tố mâu thuẫn nhưng có liên quan lẫn nhau, tồn tại song song và trường tồn theo thời gian.” (“contradictory yet interrelated elements that exist simultaneously and persis over time.”) Bản chất của nghịch lý trong bối cảnh của tổ chức (organization) là tension (sự căng thẳng), và có một số khái niệm giống và liên quan tới nghịch lý bao gồm dilemma (song đề, bao gồm những tension mang tính chất “either-or” hay sự tồn tại của hai lựa chọn có lợi-hại rõ ràng), trade-off (thỏa hiệp, bao gồm sự cân nhắc các lựa chọn trên một thang điểm có hai cực trái ngược), dialectic (biện chứng, bao gồm các luận đề và phản đề đại diện cho các phương án dẫn đến sự đối lập mà cần được xử lý bằng sự hợp thành/integration), và duality (tính hai mặt, bao gồm các yêu cầu cạnh tranh/competing và bổ trợ/complementary lẫn nhau). Lý thuyết nghịch lý ủng hộ lối suy nghĩ “both-and”, khi các nhà quản lý công nhận và đối diện với toàn bộ các yếu tố mâu thuẫn và sự căng thẳng tồn tại song song, thay vì đưa ra lựa chọn giữa chúng. Cách tiếp cận này cũng là nền tảng của các phương án xử lý vấn đề mang tính sáng tạo (creative) và có giá trị lâu dài (sustainable/long-term).</p> <p>Cũng theo lý thuyết nghịch lý, các nghịch lý luôn luôn tồn tại trong các tổ chức - dù chúng có nằm ẩn (latent) hay bị cố tình né tránh suốt một thời gian và trở thành tâm điểm quan trọng (salient) của một tổ chức khi có tác nhân (trigger) kích hoạt. Chính vì vậy, chuyển đổi số <em>không tạo ra nghịch lý từ con số 0</em>, mà chỉ làm cho các nghịch lý tiềm ẩn trở nên rõ ràng hơn trong tổ chức. Tác nhân dẫn đến nghịch lý, hay nói chính xác hơn là các tension (sự căng thẳng, bao gồm các yêu cầu cạnh tranh/competing demands), nằm trong thực tại phức tạp (complex reality) của tổ chức. Thực tại phức tạp này bao gồm ba yếu tố chính: plurality (tính đa số trong quan điểm, chiến lược, những thành viên trong tổ chức), scarcity (tính khan hiếm của tài nguyên tổ chức như thời gian, tài năng, hay tiền bạc), và change (tính thay đổi). Có thể thấy rằng quá trình chuyển đổi số khi diễn ra luôn có ba yếu tố này khi tổ chức muốn áp dụng công nghệ mới nhằm tạo ra các thay đổi lớn liên quan đến quy trình làm việc, mô hình kinh doanh, hay danh tính (identity) của tổ chức (ví dụ: một công ty B2B muốn áp dụng công nghệ nền tảng (platform) và chiến lược marketing số để nhắm đến thị trường B2C; quyết định thay đổi này xuất phát từ các thay đổi trong thị trường về mặt khách hàng cũng như đối thủ cạnh tranh; từ khâu lên kế hoạch cho đến thực hiện thay đổi sẽ khiến ban quản lý phải cân nhắc các thiết kế giải pháp và chiến lược kinh doanh khác nhau, đôi khi bao gồm việc lựa chọn nên giữ lại hay bỏ đi những cái cũ để tiến về phía trước, cũng như là sự giới hạn của tiền cũng như nhân lực với kĩ năng mới mà tổ chức chưa có).</p> <p> </p> <center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zFAlWgaR2i0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></center> <p> </p> <p>Nghịch lý có thể xuất hiện dưới nhiều dạng và ở các cấp độ khác nhau trong bối cảnh tổ chức, bao gồm cấp độ cá nhân, dự án, doanh nghiệp, và mạng lưới. Có nhiều dạng nghịch lý khác nhau để mô tả các nhu cầu cạnh tranh, ví dụ như quản lý chiến lược-sáng kiến, đầu tư công nghệ-hiệu suất, hay nghịch lý của sự thành công (khi doanh nghiệp càng thành công thì càng dễ có khả năng bị lệ thuộc vào các phương pháp cũ dẫn đến kém thành công hơn trong tương lai dài), và lý thuyết nghịch lý chỉ ra bốn loại nghịch lý chính: 1) belonging (sự thuộc về), 2) learning (học tập), 3) organizing (tổ chức), và 4) performing (thi hành). Nghịch lý belonging tồn tại với các giá trị cốt lõi và vai trò mang tính đối kháng nhau trong tổ chức (vd: một doanh nghiệp truyền thống tái định hình lại danh tính của mình như một doanh nghiệp số). Nghịch lý learning nói đến sự đối chọi giữa cái cũ và cái mới trong quy trình làm việc hay năng lực cốt lõi của tổ chức khi các ý tưởng mới được đưa ra và triển khai, khiến kiềm hãm sự phát triển của tổ chức. Nghịch lý organizing bao gồm sự phân bổ tài nguyên và các kiến trúc tổ chức khách nhau cho các nhu cầu cạnh tranh, và nghịch lý performing nói đến các mục tiêu và mối quan tâm đối kháng với nhau của các thành viên trong tổ chức. Bốn loại nghịch lý này được cho rằng sẽ tồn tại rõ rệt nhất ở cấp độ mạng lưới các tổ chức hoặc đối với từng doanh nghiệp, và khi xuống các cấp độ chi tiết hơn như dự án hay cá nhân thành viên tổ chức, các loại nghịch lý trở nên phức tạp hơn dưới các dạng kết hợp như belonging-learning, learning-organizing, hay organizing-performing.</p> <h3 id="quản-lý-nghịch-lý-trong-chuyển-đổi-số">Quản lý nghịch lý trong chuyển đổi số</h3> <p>Vậy nhà quản lý sẽ làm gì với các nghịch lý trong tổ chức và trong quá trình chuyển đổi số?</p> <p>Như đã nhắc đến ở trên, lý thuyết nghịch lý khuyến khích các phương án mang tính “both-and” hướng đến việc xử lý tất cả các nhu cầu và yếu tố cạnh tranh thay vì lựa chọn giữa chúng. Lý thuyết nghịch lý xem lối suy nghĩ “both-and” này thuộc nhóm active (chủ động), bao gồm các hướng tiếp cận cụ thể hơn như acceptance (chấp nhận), confrontation (đối đầu), và transcendence (vượt qua). Nhóm phương án chủ động này bao gồm tự nguyện chấp nhận sự cần thiết của nỗ lực nhằm cân bằng các yếu tố trái cực nhau dẫn đến tension (sự căng thẳng), trực tiếp làm việc với các nguyên nhân dẫn đến tension (vd: có thể nhờ một bên thứ ba để can thiệp và quản lý các phản ứng từ nhiều phía các nhau), và nhìn thấu đáo được những yếu tố nghịch lý nào nên xem là phụ thuộc lẫn nhau (complex interdependencies) hay lợi ích cạnh tranh (competing interests).</p> <p>Một số ví dụ của phương án chủ động trong chuyển đổi số để xử lý nghịch lý bao gồm thiết kế một nền tảng IT cốt lõi với các components rời có thể thay đổi được mà không làm ảnh hưởng tới nền tảng lõi, hay ngân hàng DBS Bank đã kết hợp nhân sự các phòng ban riêng rẽ để tạo thành bộ phận Group Technology and Operations, bao gồm project managers, business analysts và system analysts để chủ động tạo giá trị cho công nghệ của họ. Trong bài <a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-80003-1_18" target="\_blank">nghiên cứu gần đây về phương pháp Digital Kaizen của FPT Software</a>, tổ chức này đã thực hiện các workshop để các phòng ban và bộ phận có thể thảo luận, phát hiện và đánh giá các cross-functional pain points của nhau và từ đó dẫn đến các sáng kiến chuyển đổi số - đây cũng có thể được xem là một phương án xử lý nghịch lý mang tính chủ động.</p> <p>Trái với nhóm giải pháp chủ động có tác dụng xử lý nghịch lý về mặt lâu dài, nhóm giải pháp defensive (phòng thủ) có thể tạm xử lý nghịch lý trong thời gian ngắn hơn nhưng lại kém hiệu quả trong việc nâng cao hiểu biết về bản chất của nghịch lý, cũng như đưa ra được những cách làm việc mới với nghịch lý. Nhóm defensive này bao gồm các phương án như splitting (tách rời), regression (hồi quy), repression (đàn áp), projection (trù hoạch), reaction formation (hình thành phản ứng), hay ambivalence (mơ hồ). Ví dụ như việc hình thành một team chuyển đổi số làm việc độc lập với bộ phận IT được xem như là phương pháp splitting, hay việc các quản lý tầm trung với kiến thức sâu về sản xuất film trong case study nổi tiếng Kodak đã từ chối các ý tưởng và tài nguyên để làm sản phẩm số (digital products) là một ví dụ của sử dụng phương pháp repression trong xử lý nghịch lý.</p> <p> </p> <p>Lý thuyết nghịch lý và nghịch lý là một đề tài nghiên cứu học thuật mới nổi và lý thú trong lĩnh vực chuyển đổi số, và nhóm của tôi tại Đại học RMIT đang có một số đề tài và dự án nghiên cứu liên quan đến chủ đề này, hiện đang mong muốn được hợp tác với các doanh nghiệp đã, đang và sẽ tiến hành chuyển đổi số, đặc biệt ở Việt Nam. Sinh viên, nghiên cứu sinh Tiến sỹ (PhD) có định hướng nghiên cứu về chủ đề này tại RMIT cũng có thể liên hệ với tôi qua địa chỉ email duy.dangphamthien {at} rmit.edu.vn để tìm hiểu về học bổng Tiến sỹ hoặc cơ hội làm Trợ lý nghiên cứu (Research Assistant) hoặc Nghiên cứu viên (Research Fellow).</p>]]></content><author><name></name></author><category term="commentary"/><summary type="html"><![CDATA[Một câu hỏi mà cho đến nay vẫn chưa có kết luận cuối cùng - "Chuyển đổi số (digital transformation) khác với triển khai IT (IT implementation) như thế nào?" Bên cạnh các câu trả lời được đồng ý rộng rãi, còn một vấn đề thú vị mà lại nhận được ít thảo luận hơn - sự nghịch lý (paradox) trong chuyển đổi số.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/paradox.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/paradox.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Chia sẻ mùa lễ cuối năm 2021</title><link href="https://drduydangpham.com/blog/2021/chia-se-mua-le-cuoi-nam-2021/" rel="alternate" type="text/html" title="Chia sẻ mùa lễ cuối năm 2021"/><published>2021-12-24T07:00:00+00:00</published><updated>2021-12-24T07:00:00+00:00</updated><id>https://drduydangpham.com/blog/2021/chia-se-mua-le-cuoi-nam-2021</id><content type="html" xml:base="https://drduydangpham.com/blog/2021/chia-se-mua-le-cuoi-nam-2021/"><![CDATA[<p>Sau 6 tháng “từ quan” làm Senior Program Manager/SPM (mà tôi hay gọi đùa là “Siêu Phô Mai”) ở khoa cũ, thì bắt đầu từ 1.1.2022 tôi sẽ trở lại với một vị trí SPM khác ở khoa hiện tại. Theo mô tả công việc của vị trí này, tôi sẽ quản lý các vấn đề liên quan đến các chương trình đào tạo Tiến sỹ (PhD) ở trường tôi, bao gồm hỗ trợ nghiên cứu sinh PhD và giáo sư hướng dẫn, cũng như đóng góp ý kiến trực tiếp vào đường hướng và chiến lược nghiên cứu của khoa. Đây cũng là vị trí management/leadership thứ hai của tôi, kể từ khi tôi bắt đầu sự nghiệp academic của mình từ 3 năm trước.</p> <p>Càng say yes với các cơ hội mới, tiếp xúc với nhiều người hơn và xử lý các vấn đề mới, và hơn hết là có những lúc đi chậm lại để có một khoảng tĩnh mà xâu chuỗi các thông tin lại với nhau, tôi mới càng cảm nhận rõ hơn “biển học là bao la”. Tôi trở nên “lười nói lười viết” trên mạng, một phần nhỏ do mình tự hỏi mục đích của nói và viết là gì, một phần lớn hơn là tự thấy chẳng có gì sâu sắc để truyền đạt. Tôi có phần khâm phục những người có nhiều đóng góp trên mạng xã hội khi đăng những bài bình luận dài và có tính thông tin cao, và cũng tự nhủ trong lòng phải phấn đấu viết nhiều hơn trong tương lai, có lẽ xuất phát từ chuyện dịch và đăng dần các bài xuất bản nghiên cứu về bảo mật thông tin hay chuyển đổi số của mình. Đây có thể là một trong những New Year resolution cho 2022?</p> <p>Hai cuộc phỏng vấn cho hai vị trí SPM cho tôi cơ hội để chiêm nghiệm thêm về sự thay đổi của bản thân. Buổi phỏng vấn cho vị trí thứ nhất xoáy vào các câu hỏi nhằm để hiểu được tôi “quan tâm” tới ngành và khoa của mình tới đâu, và cô Trưởng khoa cũng muốn biết tôi có những hoài bão gì cho khoa. Buổi phỏng vấn cho vị trí thứ hai thì khác một chút, với nhiều câu hỏi tình huống hơn về cách tôi xử lý các vấn đề giữa người và người (“ngoại giao”) như thế nào. Trong buổi phỏng vấn thứ hai, có một lần tôi thành thật chia sẻ với hội đồng: “nhìn này, có một sự thật là mọi vấn đề luôn luôn có giải pháp, và mối quan tâm chính của tôi không phải là xử lý vấn đề bằng cách nào, mà chúng ta muốn vấn đề được xử lý như thế nào.” Lúc ấy tôi vô thức nói ra câu đấy như thể nó đã luôn nằm sẵn trong đầu tôi, và ngay sau đó khi nghĩ lại, đó chẳng phải là một điều gì cao siêu, vì tôi cam đoan chắc rằng ai cũng có thể hiểu cái lẽ ấy, nhưng để vô thức nói ra điều đó thì trong tôi đã thay đổi. Từ lúc nào đó, tôi đã ngừng dành quá nhiều thời gian suy nghĩ về phương pháp giải quyết vấn đề, mà suy nghĩ nhiều hơn về cách thức vấn đề đó được xử lý. Tôi cảm thấy mình hơi ngạo mạn và có sự tự tin không hề nhẹ khi nói ra điều này.</p> <p><img src="/assets/img/art-of-war-xmas-2021.jpg" alt="The Art of War" width="40%" style="float: left; margin-right:40px; margin-bottom:20px;"/></p> <p>Trong suốt gần nửa năm cả thành phố lockdown, tôi chạy trên máy chạy bộ. Tôi duy trì chuyện chạy máy như một thói quen, bắt đầu từ 20 phút một ngày, lên 45 phút một ngày để hoàn thành 4km, lên 35 phút một ngày, và hiện tại là 30 phút một ngày để hoàn thành 6km, kèm thêm 15 phút tập tạ tay. Kết quả là tôi giảm 9kg sau 6 tháng. Bạn bè hỏi tôi lấy động lực gì để bỗng dưng duy trì việc chạy, tôi chưa trả lời ai nghiêm túc bao giờ - mình thích thì mình làm thôi. Tôi đã đọc cuốn “Tôi nói gì khi tôi nói về chạy bộ” của tác giả Murakami, một phần của lí do là tôi muốn cải thiện khả năng tập trung và duy trì thói quen tốt của bản thân, đặc biệt khi sống trong thời đại 4.0 này. Qua bài viết này thì tôi cũng trả lời thật, lí do chính là vì tôi lo cho sức khỏe, hay nói huỵch toẹt ra là tôi sợ chết. Tôi thừa cân và duy trì thể trạng đó trong mùa Covid không phải là điều nên làm. Thế nên nhìn lại câu cuối của đoạn trên thì đừng hiểu lầm, tôi không dám ngạo mạn đâu - ngược lại là đằng khác, tôi “nhát” lắm.</p> <p>Ngoài sách của Murakami, tôi cũng đọc đi đọc lại “Binh pháp Tôn Tử” - quyển sách bé tí của nhà xuất bản Penguin mà tôi mua lúc đợi máy bay ở Melbourne đó mà. Tôi thấy thú vị khi nghĩ đến bối cảnh 2500 trước đã có một người như Tôn Tử dành thời gian để hệ thống hóa kinh nghiệm và kiến thức chiến tranh lại thành một cuốn playbook cho cả tướng quân và vương chủ. Tôi đồng cảm được với quyển sách và tác giả, khi trong giai đoạn này của sự nghiệp tôi cũng đang dành thời gian nghiên cứu cuốn playbook cho riêng mình. Nhưng mà trong 3 năm gần đây, tôi có làm vài chuyện khá “điên”, trái với sự “nhát” của mình. Là một con người bình thường hoạt động với lý trí có giới hạn, tôi cũng thường hay trở nên phi lý trí.</p> <p>Lan man viết vài dòng chia sẻ về bản thân, về những gì đã thay đổi và những gì vẫn được giữ lại và “củng cố”, xin cảm ơn sự quan tâm của bạn. Chúc bạn và gia đình một mùa lễ hạnh phúc và mọi điều tốt đẹp nhất cho năm 2022.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="notes"/><summary type="html"><![CDATA[Sau 6 tháng "từ quan" làm Senior Program Manager/SPM (mà tôi hay gọi đùa là "Siêu Phô Mai") ở khoa cũ, thì bắt đầu từ 1.1.2022 tôi sẽ trở lại với một vị trí SPM khác ở khoa hiện tại. Theo mô tả công việc của vị trí này, tôi sẽ quản lý các vấn đề liên quan đến các chương trình đào tạo Tiến sỹ (PhD) ở trường tôi, bao gồm hỗ trợ nghiên cứu sinh PhD và giáo sư hướng dẫn, cũng như đóng góp ý kiến trực tiếp vào đường hướng và chiến lược nghiên cứu của khoa. Đây cũng là vị trí management/leadership thứ hai của tôi, kể từ khi tôi bắt đầu sự nghiệp academic của mình từ 3 năm trước.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://drduydangpham.com/assets/img/art-of-war-xmas-2021.jpg"/><media:content medium="image" url="https://drduydangpham.com/assets/img/art-of-war-xmas-2021.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry></feed>